%
% Layout retirado de http://www.di.uminho.pt/~prh/curplc09.html#notas
%
\documentclass{report}
\usepackage[portuges]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{url}
\usepackage{enumerate}

%\usepackage{alltt}
%\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
%LISTING - GENERAL
\lstset{
	basicstyle=\small,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	numbersep=5pt,
	breaklines=true,
    frame=tB,
	mathescape=true,
	escapeinside={(*@}{@*)}
}
%
%\lstset{ %
%	language=Java,							% choose the language of the code
%	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,		% the size of the fonts that are used for the code
%	keywordstyle=\bfseries,					% set the keyword style
%	%numbers=left,							% where to put the line-numbers
%	numberstyle=\scriptsize,				% the size of the fonts that are used for the line-numbers
%	stepnumber=2,							% the step between two line-numbers. If it's 1 each line
%											% will be numbered
%	numbersep=5pt,							% how far the line-numbers are from the code
%	backgroundcolor=\color{white},			% choose the background color. You must add \usepackage{color}
%	showspaces=false,						% show spaces adding particular underscores
%	showstringspaces=false,					% underline spaces within strings
%	showtabs=false,							% show tabs within strings adding particular underscores
%	frame=none,								% adds a frame around the code
%	%abovecaptionskip=-.8em,
%	%belowcaptionskip=.7em,
%	tabsize=2,								% sets default tabsize to 2 spaces
%	captionpos=b,							% sets the caption-position to bottom
%	breaklines=true,						% sets automatic line breaking
%	breakatwhitespace=false,				% sets if automatic breaks should only happen at whitespace
%	title=\lstname,							% show the filename of files included with \lstinputlisting;
%											% also try caption instead of title
%	escapeinside={\%*}{*)},					% if you want to add a comment within your code
%	morekeywords={*,...}					% if you want to add more keywords to the set
%}

\usepackage{xspace}

\parindent=0pt
\parskip=2pt

\setlength{\oddsidemargin}{-1cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}
\setlength{\headsep}{-1cm}
\setlength{\textheight}{23cm}

\def\darius{\textsf{Darius}\xspace}
\def\antlr{\texttt{AnTLR}\xspace}
\def\pe{\emph{Publicação Eletrónica}\xspace}

\def\titulo#1{\section{#1}}
\def\super#1{{\em Supervisor: #1}\\ }
\def\area#1{{\em \'{A}rea: #1}\\[0.2cm]}
\def\resumo{\underline{Resumo}:\\ }


%%%%\input{LPgeneralDefintions}

\title{Processamento de Linguagens (3º Ano MIEI)\\ \textbf{Trabalho Prático 1a - GAWK}\\ Relatório de Desenvolvimento}
\author{Fábio Luís Baião da Silva\\ (A75662) \and João da Cunha Coelho\\ (A74859) \and Luís Miguel Moreira Fernandes\\ (A74748) }
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\textit{Regular expressions} can be very useful. This project intends to prove exactly this point, showing how to use them in a subject that makes part of our daily routine.

Via Verde is an electronical toll collection system used in Portugal since 1991. The stock for this project is a monthly extract from one of its users, which will be used to answer some queries using \textbf{GAWK}, one of the most prominent text-processing utility on GNU/Linux.

%NÂO GOSTO DISTO EM INGLÊS!!
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Introdução} \label{intro}

O primeiro contacto com as expressões regulares despertou grande curiosidade, dada a capacidade de analisar e interpretar um ficheiro de texto, que pode ser longo, em pouco tempo, recolhendo de uma só vez informação suficiente para responder a várias interrogações. Este trabalho permitirá comprovar essa utilidade e eficiência do \textbf{GAWK}, aplicando-o a um exemplo prático do dia-a-dia.

A escolha recaiu no tema da Via Verde devido à clareza do enunciado e à utilidade do tema, uma vez que este tipo de processador de transações pode ser aplicado nas mais diversas áreas.

%Aqui há um problema. Eu sei que no enunciado fala muito em expressões regulares, só que nós não temos quase nenhuma...
%Por isso não sei se é boa ideia falarmos muito neste aspeto.


%\titulo{Um belo Projeto}


%\begin{description}
%  \item [Enquadramento] \textbf{bla bla} bla bla
%  \item [Conteúdo do documento] \textsf{ble ble} \texttt{ble} ble
%  \item [Resultados -- pontos a evidenciar] \textit{bli bli bli bli}
%  \item [Estrutura do documento] \underline{blo blo blo}
%\end{description}


%Mais exemplos de listas enumeradas mas agora com letras:
%\begin{enumerate}[a)]
%\item Listar todas as Pessoas identificadas, sem repetições;
%\item Listar os Países e Cidades marcadas;
%\item Listar as Organizações.
%\end{enumerate}

%A mesma enumeração mas no standard numérico
%\begin{description}
%\item[Etape 1:] Listar todas as Pessoas identificadas, sem repetições;
%\item[Etape 2:] Listar os Países e Cidades marcadas;
%\item[Etape 3:] Listar as Organizações.
%\end{description} 

\cleardoublepage

\chapter{Estrutura do Ficheiro XML} \
De seguida é sucintamente explicada a estrutura do ficheiro XML em análise.\\


\textbf{Cabeçalho com informação sobre o mês a que se refere o extrato e os dados do cliente:}

{\footnotesize
\begin{verbatim}
<EXTRACTO id="011114056/08/2015">
<MES_EMISSAO>Ago-2015</MES_EMISSAO>
<CLIENTE id="514714936">
  <NIF>987653210</NIF>
  <NOME>PEDRO MANUEL RANGEL SANTOS HENRIQUES</NOME>
  <MORADA>RUA XXX</MORADA>
  <LOCALIDADE>BRAGA</LOCALIDADE>
  <CODIGO_POSTAL>4715-012 BRAGA</CODIGO_POSTAL>
</CLIENTE>
<IDENTIFICADOR id="28876820811">
<MATRICULA>00-LJ-11</MATRICULA>
<REF_PAGAMENTO>1234567</REF_PAGAMENTO>
\end{verbatim}
}

\textbf{Todas as transações de serviços oferecidos pela ViaVerde (portagens, parques de estacionamento, etc), sendo que cada transação tem campos como: data e hora de entrada e saída, local de entrada e saída, valor, etc:}

{\footnotesize
\begin{verbatim}
<TRANSACCAO>
  <DATA_ENTRADA>26-07-2015</DATA_ENTRADA>
  <HORA_ENTRADA>11:33</HORA_ENTRADA>
  <ENTRADA>Povoa N-S</ENTRADA>
  <DATA_SAIDA>26-07-2015</DATA_SAIDA>
  <HORA_SAIDA>11:42</HORA_SAIDA>
  <SAIDA>Angeiras N-S</SAIDA>
  <IMPORTANCIA>2,00</IMPORTANCIA>
  <VALOR_DESCONTO>0,00</VALOR_DESCONTO>
  <TAXA_IVA>23</TAXA_IVA>
  <OPERADOR>I. de Portugal (N1)</OPERADOR>
  <TIPO>Portagens</TIPO>
  <DATA_DEBITO>05-08-2015</DATA_DEBITO>
  <CARTAO>6749036</CARTAO>
</TRANSACCAO>
\end{verbatim}}

\textbf{Rodapé com valores totais:}

{\footnotesize
\begin{verbatim}
...
<TOTAL>77,40</TOTAL>
</IDENTIFICADOR>
<TOTAL>77,40</TOTAL>
<TOTAL_IVA>14,49</TOTAL_IVA>
</EXTRACTO>
\end{verbatim}
}


\chapter{Apresentação da Solução de Leitura e Parser} \label{ae}

\begin{verbatim}
RS = "<TRANSACCAO>";
FS = "[<>]";
\end{verbatim}

\section{Record Separator (RS)}

A opção passou por separar os \textit{records} pela tag \textbf{\textless TRANSACAO\textgreater}.\\

Com o \textit{Record Separator} definido desta forma sabe-se que o primeiro \textit{record} corresponde ao cabeçalho, enquanto que os restantes irão corresponder às transações a analisar.

\section{Field Separator (FS)}

Aqui foi tomada a decisão de escolher como \textit{field separator} os caracteres \textless e \textgreater.
Cada transação é definida por vários segmentos com o seguinte formato:
\begin{verbatim}
<...>...</...>\n
\end{verbatim}
Com o \textit{field separator} que foi anunciado anteriormente, os dados relevantes para análise encontrar-se-ão sempre no segundo (tag) e terceiro (valor) campo de cada linha. Desta forma, para se obter o valor de determinada tag, basta iterar pelos campos referentes à tag em cada linha, obtendo-se a seguinte função:

\begin{verbatim}
function getValueOf (tag){
  
  for (i=2; i < NF; i+=4){
    if ($i == tag)
      return $(i+1);
  }
  return null;
}
\end{verbatim} 

\chapter{Apresentação das Queries e Resoluções}

\section{Queries de Resolução Obrigatória}

\bigskip

A escolha do \textbf{RS} permite-nos encontrar, para cada transação, o valor do campo que pretendemos, invocando somente a função \textit{getValueOf}, sendo o argumento esse mesmo campo. 

\bigskip

\begin{enumerate}[a)]
\item Calcular o número de 'entradas' em cada dia do mês

Para além do número de entradas, extendemos o âmbito da \textit{query} de modo a distinguir as entradas nos diferentes serviços - portagens ou parques de estacionamento.

\begin{verbatim}
tipo = getValueOf("TIPO");
data = getValueOf("DATA_ENTRADA");
  if (tipo != null && data != null && data != "null"){
    invData = inverter(data);
    nEntradas[tipo][invData]++;
  }
}
\end{verbatim}

Para a impressão dos resultados foi criada uma tabela \textit{html}, porém aqui mostrar-se-á o processo de impressão no terminal para que seja mais fácil explicar o processo.
Começou-se por separar os resultados por tipo. Em seguida, como se pretendia a impressão ordenada das datas, utilizou-se a função \textit{asorti} para criar um array com as datas ordenadas de forma crescente, iterando-o depois no momento de imprimir o valor do número de entradas.  

\begin{verbatim}

for (i in nEntradas){
    print i;
    n = asorti(nEntradas[i], ordenado);
    for (j=1; j <= n; j++){
      data = ordenado[j];
      print inverter(data), nEntradas[i][data];
    }
  }
\end{verbatim}

\bigskip

\item Escrever a lista de locais de saída

Como \textit{query} adicional, foi acrescentado a cada local o número de vezes que este foi utilizado como local de saída, bem como o tipo de serviço: \textbf{saídas[tipo][saída]} representa o número de vezes que a saída \textit{saída} foi usada para o serviço \textit{tipo} (Portagem ou Parque de Estacionamento).

\begin{verbatim}
saida = getValueOf("SAIDA");
  if (tipo != null && saida != null){
    saidas[tipo][saida]++;
  }

for (i in saidas){
    n = asort(saidas[i], ordenado); 
    for (j=n; j > 0; j--){
      numeroSaidas = ordenado[j];
      for (k in saidas[i]){
        if (saidas[i][k] == numeroSaidas){
          print k, numeroSaidas;
          delete saidas[i][k];
        }
      }
    }
  }
\end{verbatim}

\item Calcular o total gasto no mês

\begin{verbatim}
imp = getValueOf("IMPORTANCIA");
  desc = getValueOf("VALOR_DESCONTO");
  if (imp != null && desc != null){
    gsub(",", ".", imp);
    total += imp - desc;
  }

print values, "TOTAL", total;
\end{verbatim}

\item Calcular o total gasto no mês apenas em parques

\begin{verbatim}
if (tipo != null && imp != null) {
  tipos[tipo] += imp;
}

n = asort(tipos, ordenado);
for (i=n; i > 0; i--){
  valor = ordenado[i];
  for (j in tipos){
    if (tipos[j] == valor){
      print j, valor;
      delete tipos[j];
    }
  }
}
\end{verbatim}

\end{enumerate}

\section{Queries Adicionais}

\begin{enumerate}[a)]

\item Gasto diário nos vários tipos de serviço disponibilizados pela Via Verde

\begin{verbatim}
if (tipo != null && data != null && data != "null"){
  invData = inverter(data);
  gastoD[invData][tipo] += imp - desc;
}

n = asorti(gastoD, ordenado);
for (j=1; j <= n; j++){
  data = ordenado[j];
  for (k in gastoD[data]){
    print inverter(data), k, gastoD[data][k];
    delete gastoD[i][k];
  }
}
\end{verbatim}

\item Débitos realizados por dia nos serviços Via Verde

\begin{verbatim}
dataDebito = getValueOf("DATA_DEBITO");
if (dataDebito != null && imp != null){
  invData = inverter(dataDebito);
  debitos[invData] += imp;
}

n = asorti(debitos, ordenado);
  for (i=1; i <= n; i++){
    dataDebito = ordenado[i];
    print inverter(dataDebito), debitos[dataDebito];
  }
\end{verbatim}

\end{enumerate}

\chapter{Conclusão} \label{concl}
Concluído o projeto, destaca-se a facilidade que o filtro de texto permite na recolha de informações do ficheiro. Após a escolha dos \textbf{RS} e \textbf{FS} apropriados, tornou-se simples responder às \textit{queries} que nos iam surgindo ao longo do desenvolvimento do projeto.

Por outro lado, sublinha-se a criação de uma página \textit{HTML} para a apresentação dos dados, pois tratou-se da nossa primeira experiência com \textit{HTML} e com resultados, a nosso ver, bastante apelativos.

Quanto a trabalho futuro, a interpretação de um ficheiro com extratos de vários meses seria o passo seguinte lógico deste tipo de projeto.

\end{document} 